\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb} %ho tutti i package andrea cazzo. E per i gradi celsiussisihjsisdnd
\usepackage{graphicx} %o era graphics? we'll never know
\usepackage{tabularx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{Relazione di laboratorio \\ \large {Esperienza con il prisma}}
\author{\begin{tabular*}{\textwidth}{cc @{\extracolsep{\fill}} r} & &Currò Dossi Andrea \\ & &Lenoci Alessandro \\ & &Albano Samuele
\end{tabular*}}
\date{}
\maketitle

\section{Obiettivi dell'esperienza}
Gli obiettivi dell'esperienza di laboratorio sono la stima dell'indice di rifrazione $n$ del vetro di cui è costituito il prisma per ciascun valore della lunghezza d'onda $\lambda$ dello spettro di emissione di una sorgente luminosa al cadmio e la costruzione della curva di dispersione del materiale.
\section{Descrizione dell'apparato sperimentale}
Lo spettrometro di diffrazione è un apparato che consente la stima precisa di misure spettrometriche di raggi luminosi diffratti da un reticolo di diffrazione o da un prisma. Lo strumento di misura utilizzato ha come sorgente luminosa una lampada al cadmio, il cui spettro ha come linee principali:
\begin{align*}
\text{Rosso} \; R : \lambda_{R} &= 643.8 \;nm \\
\text{Verde} \;G : \lambda_{G} &= 508.6 \;nm  \\
\text{Azzurro} \; B1 : \lambda_{B1} &= 480.0 \; nm \\
\text{Blu} \; B2 : \lambda_{B2} &= 467.8 \; nm  \\
\text{Violetto} \; V : \lambda_{V} &= 441.6 \; nm 
\end{align*}
La sorgente luminosa è posta ad un'estremità della base circolare dello strumento ed ha come oggetto di diffrazione un prisma (F).
La luce emessa dalla sorgente passa attraverso un collimatore composto da una lente e un doppietto acromatico che hanno il compito di rendere il fascio luminoso parallelo. Sul collimatore sono inoltre posti un diaframma, regolabile grazie ad una vite che determina la larghezza del fascio di luce, e una manopola per la messa a fuoco.
Il raggio incontra poi, nel centro del supporto circolare, un prisma isoscele di angolo al vertice e indice di rifrazione ignoti che può essere posto più in alto o più in basso grazie ad un supporto mobile e fissabile attraverso una vite. Il fascio trasmesso prosegue il suo cammino ottico fino ad incontrare infine un telescopio dotato di un mirino crociato, di un oculare regolabile attraverso uno ``stantuffo" e di una manopola per la messa a fuoco. 
Sia il prisma che il telescopio sono montati su delle torrette le cui basi circolari coassiali graduate possono ruotare indipendentemente. La rotazione di ogni base è controllata da una vite di fissaggio e da una manopola per spostamenti più precisi. Le misure di posizione sono fornite da una scala graduata con più piccola tacca di lettura pari a $1^\circ$ dotata di due \emph{nonii} che migliorano la precisione dello strumento portandolo ad una sensibilità di $\frac{1}{2'}$. Il prisma può ulteriormente ruotare indipendentemente rispetto alla torretta sulla quale è montato. 
L'apparato sperimentale è schematizzato nella figura \ref{im:app}.
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{apparato.eps}\caption{\label{im:app} Schema dello spettrometro di diffrazione}
\end{figure}
\section{Cenni teorici}
Quando la luce, e in generale un'onda elettromagnetica, si propaga in un mezzo, gli atomi di cui quest'ultimo è costituito sono sottoposti a fenomeni di polarizzazione e magnetizzazione. Tali fenomeni modificano le caratteristiche dell'onda nel mezzo, in particolare la velocità di fase in quanto gli atomi rispondono diversamente alle sollecitazioni dell'onda a seconda della pulsazione $\omega$ della radiazione incidente. Si ha quindi che la velocità di fase, e di conseguenza l'indice di rifrazione $n$ del mezzo, dipendono dalla pulsazione dell'onda, o in modo equivalente dalla sua lunghezza d'onda $\lambda$: questo fenomeno è detto \emph{dispersione}. La dipendenza dell'indice di rifrazione dalla lunghezza d'onda è data dalla formula di Cauchy, valida per un gran numero di materiali:
\begin{gather}\label{eq:cauchy}
n(\lambda)=  a+\frac{b}{\lambda^2}
\end{gather}
dove $a$ e $b$ sono parametri dipendenti dalla natura del materiale di cui è costituito il mezzo.
Un semplice strumento per osservare il fenomeno della dispersione è il prisma. Si consideri, in riferimento alla figura \ref{im:prisma}, un raggio luminoso monocromatico che incida in $I$ su una faccia del prisma con un angolo $\theta_i$ rispetto alla normale alla superficie e emerga in $O$ dall'altra faccia con un angolo $\theta_e$. Siano ora $\theta_1$ e $\theta_2$ rispettivamente l'angolo di trasmissione sulla prima faccia del prisma e l'angolo di incidenza sulla seconda; applicando la legge di Snell a ciascuna delle due facce e sommando le due equazioni ottenute si ottiene
\[n(\sin \theta_1 + \sin \theta_2)=\sin \theta_i + \sin \theta_e\]
\begin{figure}[!h]
\caption{\label{im:prisma} Schema diffrazione nel prisma}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{prisma.eps}
\end{figure}
Si vuole ora ricavare il valore dell'indice di rifrazione del prisma a partire da misure di angoli. Poiché gli angoli di incidenza e di emergenza sono difficilmente misurabili e gli angoli interni al prisma non sono misurabili direttamente, si consideri l'angolo di deflessione $\delta$ tra il raggio incidente e il raggio emergente i cui prolungamenti si incontrano in $P$, e gli angoli $\theta'$ e $\theta''$ alla base di $IOP$. Applicando le formule di prostaferesi all'equazione sopra riportata si ottiene:
\[n\left[\sin \frac{\theta_1 + \theta_2}{2} \cos \frac{\theta_1 - \theta_2}{2}\right] = \sin \frac{\theta_i + \theta_e}{2} \cos \frac{\theta_i - \theta_e}{2}\]
Da considerazioni geometriche sui triangoli $AIO$ e $IOP$ si ricava che, detto $\alpha$ l'angolo al vertice del prisma, $\theta_1 + \theta_2= \alpha$ e $\theta_i+ \theta_e= \alpha + \delta$. La formula trovata in precedenza si può quindi scrivere come
\begin{gather}\label{eq:n1}
n \left[\sin\frac{\alpha}{2} \frac{\cos \frac{\theta_1 - \theta_2}{2}}{\cos \frac{\theta_i - \theta_e}{2}}\right] = \sin \frac{\alpha + \delta}{2}
\end{gather}
Si osserva ora che, per la legge di Snell, la funzione 
\[h(\theta_i )= \theta_i -\theta_1 = \theta_i - \arcsin \left(\frac{\sin \theta_i}{n}\right)\]
è strettamente crescente. Ora, se $\theta_i > \theta_e$ allora vale anche $\theta_i-\theta_e > \theta_1 -\theta_2$ e il rapporto dei coseni nella formula \ref{eq:n1} è maggiore di 1. Allo stesso modo se $\theta_i < \theta_e$ allora vale anche $\theta_i-\theta_e < \theta_1 -\theta_2$ e il rapporto dei coseni nella formula \ref{eq:n1} è ancora maggiore di 1. Se però $\theta_i = \theta_e$ allora necessariamente il rapporto tra i coseni è uguale ad 1. Questa particolare condizione si denomina \emph{minima deflessione} del raggio incidente e la formula \ref{eq:n1} può essere riscritta come
\begin{gather}\label{eq:nfin}
n=\cfrac{\sin \cfrac{\alpha + \jmath}{2}}{\sin \cfrac{\alpha}{2}}
\end{gather}
dove $\jmath$ è detto angolo di minima deflessione e dipende unicamente dall'indice di rifrazione del prisma e dall'angolo al vertice.
Questa formula consente di ricavare sperimentalmente l'indice di rifrazione $n$ attraverso misure di angoli facilmente ottenibili. Quindi, se ad incidere sulla superficie è un raggio policromatico, come quello emesso dalla sorgente luminosa al cadmio, la dipendenza di $n$ dalla lunghezza d'onda $\lambda$ si traduce in un diverso angolo di emergenza per ogni componente cromatica. In particolare, poiché $n$ varia in funzione di $\lambda$ anche l'angolo di minima deflessione varia, ma è costante per ciascuna componente cromatica. Al fine di costruire la curva di Cauchy per il materiale di cui è costituito il prisma si dovranno calcolare gli indici di rifrazione per ogni componente principale dello spettro utilizzando la relazione \ref{eq:nfin}: si dovranno dunque misurare gli angoli di minima deflessione $\jmath$ per ogni lunghezza d'onda e l'angolo al vertice $\alpha$.
\section{Procedura sperimentale}
La procedura sperimentale da compiere per determinare la stima dell'indice di rifrazione $n(\lambda)$ del prisma può essere suddivisa in due fasi: la stima dell'angolo di minima deflessione $\jmath$ e dell'angolo al vertice $\alpha$ (figura \ref{im:app}). 

Per prima cosa però bisogna mettere a fuoco l'oculare con un oggetto molto lontano dall'apparato sperimentale con una rotellina posta sul telescopio stesso: così facendo si ottiene un punto focale molto lontano rispetto alla sorgente osservata e si ha la condizione per cui l'immagine è posta all'infinito. Successivamente si punta il cannocchiale in direzione della lampada e si modifica la larghezza della striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando una fenditura tramite una vite posta sul collimatore: la striscia luminosa deve essere il più sottile possibile ma di spessore sufficiente da poter distinguere il bordo destro dal sinistro. Si mette ora a fuoco la striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando adeguatamente una nuova rotellina posta questa volta sul collimatore. Tramite uno stantuffo posto sull'oculare si mette a fuoco la croce del mirino. A questo punto si può cominciare la vera e propria esperienza mettendo a $\theta_{A,0}=0^\circ 00'$ la scala graduata del cannocchiale nel sistema di riferimento del nonio A  e a $\theta_{B,0}=180^\circ 00'$ rispetto a B una volta puntato il mirino sul bordo sinistro della striscia di luce prodotta dalla sorgente.

Per la stima dell'angolo di minima deflessione $\jmath$ si è analizzata l'apertura angolare del raggio luminoso trasmesso dal prisma attraverso l'oculare. Si insegue quindi il raggio luminoso di colore rosso rifratto ruotando contemporaneamente la torretta porta telescopio e quella porta prisma nello stesso verso; la configurazione in cui l'immagine inverte il senso del suo spostamento corrisponde alla configurazione di minima deviazione. L'angolo di minima deflessione $\jmath$ corrisponde all'apertura angolare della posizione dell'oculare rispetto alla posizione del fascio luminoso non deflesso. Lasciando invariata la scala graduata interna si prendono le aperture angolari del rosso $R$, del verde $G$, dell'azzurro $B1$, del blu scuro $B2$ e infine del violetto $V$.

Per la stima dell'angolo al vertice $\alpha$ si è sfruttata la riflessione della luce sulle facce del prisma adiacenti al vertice studiato. Dopo aver nuovamente messo a $0^\circ$ il sistema di riferimento esterno rispetto al nonio A e $180^\circ$ rispetto a quello B, si pone il telescopio in modo da formare un angolo acuto rispetto alla direzione del fascio di luce prodotto dalla sorgente. Si dispone il prisma, muovendo unicamente la scala graduata interna, in modo tale che il bordo sinistro del raggio riflesso sia nuovamente allineato con il centro del mirino. Misurata questa apertura angolare rispetto ad A e a B, si ruota la scala graduata interna, e quindi anche il prisma, fino a che il bordo sinistro del raggio riflesso, questa volta sull'altra faccia, sia ancora allineato con il centro del mirino. Si misura questa nuova configurazione. La stima di $\alpha$ sarà quindi il supplementare della differenza delle due configurazioni per le due riflessioni. La procedura è stata ripetuta identicamente due volte, al fine di ottenere due campioni di dati.
\section{Analisi dati}
Come detto nel paragrafo precedente sono stati acquisiti due campioni di dati relativi alla misura dell'angolo al vertice del prisma isoscele $\alpha$ e alle misure degli angoli di minima deflessione per le lunghezze d'onda delle linee principali dello spettro: $\lambda_{V}$ del violetto, $\lambda_{B2}$ del blu, $\lambda_{B1}$ dell'azzurro, $\lambda_{G}$ del verde e $\lambda_{R}$ del rosso. Per ciascuno dei due campioni è stata effettuata la medesima procedura di analisi dati, al fine di confrontare ed eventualmente mediare le stime finali. Sono state acquisite misure in gradi, per ciascun colore, degli angoli di minima deflessione $\jmath_A$ e $\jmath_B$. Tutte le misure di posizioni angolari sono state effettuate prendendo come riferimento i nonii A e B, al fine di ottenere una stima della posizione angolare effettiva come media delle due, di modo da eliminare quanto più possibile un eventuale errore di eccentricità insito nel sistema. Le misure sono quindi da riferire allo zero prescelto $\theta_{A,0}$ per il nonio A e $\theta_{B,0}$ per il nonio B; i dati sono riportati nelle tabelle \ref{tab:datiJ1} e \ref{tab:datiJ2}. 


\begin{table}[!hp]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:datiJ1} Misure angoli di minima deflessione campione 1}
\begin{tabular}{ccccc}
$\mathit{Colore}$&$\jmath_A$ [ $^\circ$ ] & [ ' ] & $\jmath_B $ [ $^\circ$ ] & [ ' ]  \\ \hline
$R$&47&48&227&46\\
$G$&49&02&229&02\\
$B1$&49&30&229&26\\
$B2$&49&42&229&46\\
$V$&50&16&230&14\\
\end{tabular} }

\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:datiJ2} Misure angoli di minima deflessione campione 2}
\begin{tabular}{ccccc}
$\mathit{Colore}$&$\jmath_A$ [ $^\circ$ ] & [ ' ] & $\jmath_B $ [ $^\circ$ ] & [ ' ]  \\ \hline
$R$&47&48&227&50\\
$G$&49&06&229&04\\
$B1$&49&30&229&32\\
$B2$&49&44&229&46\\
$V$&50&18&230&20\\
\end{tabular} }
\end{table}

Successivamente si sono convertite le misure in radianti. Alle singole misure effettuate sui noni A e B (quindi anche ai valori di zero nei due riferimenti) si è associato in prima analisi l'errore dato dalla distribuzione triangolare.
\[\sigma= \frac{2'}{\sqrt{24}} \simeq 10^{-4}rad \]  
Per ogni lunghezza d'onda la stima dell'angolo di minima deflessione $\jmath$ è data dalla media degli angoli misurati sui due nonii A e B nel riferimento assoluto,
\[\jmath=\frac{|\theta_{A,0}-\jmath_{A}|+|\theta_{B,0}-\jmath_{B}|}{2}\]
quindi l'errore ad esso associato è dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\jmath} = \sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2(4\sigma^2)} =\sigma \]
Nelle tabelle \ref{tab:J1} e \ref{tab:J2} si mostrano, per ogni lunghezza d'onda i valori degli angoli di minima deflessione ottenuti.



	



\begin{table}[!h]
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:J1} Angoli di minima deflessione campione 1}
\begin{tabular}{ccc}
$\mathit{Colore}$&$\jmath \: [\mathit{rad}]$&$\sigma_{\jmath} \: [\mathit{rad}]$\\ \hline
$R$&0.8340&0.0001\\
$G$&0.8558&0.0001\\
$B1$&0.8634&0.0001\\
$B2$&0.8680&0.0001\\
$V$&0.8770&0.0001\\
\end{tabular}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:J2} Angoli di minima deflessione campione 2}
\begin{tabular}{ccc}
$\mathit{Colore}$&$\jmath \: [\mathit{rad}]$&$\sigma_{\jmath} \: [\mathit{rad}]$\\ \hline
$R$&0.8346&0.0001\\
$G$&0.8567&0.0001\\
$B1$&0.8642&0.0001\\
$B2$&0.8683&0.0001\\
$V$&0.8782&0.0001\\

\end{tabular}}
\end{table}
Successivamente, a partire dalle relative misure si è calcolato l'angolo al vertice $\alpha$ del prisma. In particolare si è fissato il telescopio alla posizione di zero $\theta_{0,A} = 250^\circ 00'$ sul nonio A e $\theta_{0,B} = 70^\circ 00'$ sul nonio B. Si è poi ruotato il prisma muovendo solamente la scala graduata interna coi nonii in modo tale che il bordo sinistro del raggio riflesso fosse nuovamente allineato con il centro del mirino; si sono poi misurate queste posizioni angolari $\theta$ facendo sempre riferimento ai nonii A e B e alle posizioni di zero. Si riportano nelle tabelle \ref{tab:alfa1} e \ref{tab:alfa2} le misure ottenute in gradi relative alle configurazioni di riflessione sulle due facce del prisma adiacenti all'angolo al vertice di interesse $\alpha$.

\begin{table}[!h]
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:alfa1} Misure posizioni di riflessione campione 1}
\begin{tabular}{ccccc|}
&$\theta_A$ [ $^\circ$ ] & [ ' ] & $\theta_B $ [ $^\circ$ ] & [ ' ]  \\ \hline
$\mathit{Faccia \; 1}$&250&00&70&00\\
$\mathit{Faccia \; 2}$&370&00&190&00\\
\end{tabular}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:alfa2} Misure posizioni di riflessione campione 2}
\begin{tabular}{ccccc}
&$\theta_A$ [ $^\circ$ ] & [ ' ] & $\theta_B $ [ $^\circ$ ] & [ ' ]  \\ \hline
$\mathit{Faccia \; 1}$&255&20&75&20\\
$\mathit{Faccia \; 2}$&375&20&195&20\\
\end{tabular}}
\end{table}

Si calcolano quindi, dopo una conversione in radianti, le medie dei valori tra i due noni e si ricavano le stime delle posizioni angolari $\theta_1$ e $\theta_2$ e delle due configurazioni. 
\[\theta=\frac{|\theta_{0,A}-\theta_{A}|+|\theta_{0,B}-\theta_{B}|}{2}\]
con l'errore ad esso associato è dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\theta} = \sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2(4\sigma^2)} =\sigma \]

Da questi valori, si ricava l'angolo al vertice del prisma come supplementare della differenza di posizione angolare $\Delta \theta = \theta_2 - \theta_1$ tra le due configurazioni di riflessione sulle due facce
\[\alpha = \pi -\Delta \theta = \pi- (\theta_2 - \theta_1) \]
con errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\alpha} = \sigma \sqrt{2} \]
Si ottengono quindi le stime degli angoli al vertice
\begin{align*}
\text{Campione 1} &: \alpha = (1.0472 \pm 0.0001) \; rad \\
\text{Campione 2} &: \alpha = (1.0472 \pm 0.0001) \; rad
\end{align*}
Avendo a disposizione l'angolo al vertice del prisma e, per ogni lunghezza d'onda, il valore dell'angolo di minima deflessione, si può ricavare l'indice di rifrazione del prisma tramite la relazione \ref{eq:nfin} 
\[n(\lambda)=\cfrac{\sin \cfrac{\alpha + \jmath(\lambda)}{2}}{\sin \cfrac{\alpha}{2}}\]
A questo valore si associa l'errore dato dalla formula di propagazione
\begin{gather*}
\sigma_n \simeq \frac{1}{2} \sqrt{\left(\cfrac{\sin \frac{\jmath}{2}}{\sin^2 \frac{\alpha}{2}}\right)^2 \sigma_{\alpha}^2 + \left(\cfrac{\cos \frac{\jmath+\alpha}{2}}{\sin \frac{\alpha}{2}}\right)^2 \sigma_{\jmath}^2 }
\end{gather*}
Si riportano nelle tabelle \ref{tab:n1} e \ref{tab:n2} i valori degli indici di rifrazione in funzione delle lunghezze d'onda ottenuti per i due campioni.

\begin{table}[!h]
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:n1} Indici di rifrazione campione 1}
\begin{tabular}{cccc}
\input{../grafico1.tex}
\end{tabular}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\centering
\caption{\label{tab:n2} Indici di rifrazione campione 2}
\begin{tabular}{cccc}
\input{../grafico2.tex}
\end{tabular}}
\end{table}

Con i valori ottenuti si può ora costruire il grafico di Cauchy che rappresenti la variazione dell'indice di rifrazione del materiale in funzione della lunghezza d'onda della radiazione incidente. Per far ciò si devono ricavare i parametri dipendenti dal materiali $a$ e $b$ nella relazione \ref{eq:cauchy}
\[n(\lambda)=  a+\frac{b}{\lambda^2}\]
Quindi per ciascuno dei due campioni si è deciso di effettuare un fit lineare in un grafico $(\lambda^{-2} , n(\lambda^{-2}))$ tramite una retta di equazione $y=a+bx$. Poiché le lunghezze d'onda delle linee dello spettro della sorgente luminosa sono fornite senza errore, è verificata l'ipotesi di errore nullo sulle grandezze poste in ascissa. Si mostrano i risultati dei fit lineari nelle tabelle \ref{tab:fitlin1} e \ref{tab:fitlin2}.
\begin{table}[!h]
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fitlin1} Risultati interpolazione lineare campione 1}
\begin{tabular}{c|c}
$a$ &1.5934\\
$\sigma_{a}$ &0.0008\\
$b \; [nm^2]$ &9200\\
$\sigma_{b} \;[nm^2]$ &200\\
$\chi ^2$&17.8\\
\emph{NDF}&3\\
\end{tabular} }
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fitlin2} Risultati interpolazione lineare campione 2}
\begin{tabular}{c|c}
$a$ &1.5936\\
$\sigma_{a}$ &0.0007\\
$b \; [nm^2]$ &9200\\
$\sigma_{b} \; [nm^2]$ &200\\
$\chi ^2$&17.0\\
\emph{NDF}&3\\
\end{tabular} }
\end{table}

Si notano per entrambi i campioni dei valori del $\chi^2$ circa pari a 17: ciò per un sistema a 3 gradi di libertà rende inaccettabile al 99.9\% l'ipotesi di linearità. Quindi si è deciso di associare ad ogni valore di $n$ un errore ricavato a posteriori dai valori del $\chi^2$. Se ipotizziamo che gli errori attesi siano proporzionali agli errori attribuiti
\[\sigma_{n}^*=K\sigma_{n}\]
ed essendo il $\chi^2$ atteso pari ai gradi di libertà $\nu$ del sistema si ha che
\[\chi^2 = K^2 \nu\]
e quindi la correzione appropriata è
\[\sigma_{n}^*=\sqrt{\frac{\chi^2}{\nu}}\sigma_{n}\] 
Si è deciso di riportare per ogni punto nei grafici \ref{im:fit1} e \ref{im:fit2} dei fit lineari eseguiti l'errore corretto $\sigma_{n}^*$ e di ripetere le interpolazioni assegnando i nuovi valori di errore. I nuovi risultati sono mostrati nelle tabelle \ref{tab:fitlincorr1} e \ref{tab:fitlincorr2}.

Una volta ottenuti con il loro errore i parametri $a$ e $b$ presenti nell'equazione di Cauchy, si possono graficare le curve di dispersione del materiale, per ciascuno dei due campioni, come mostrato nelle figure \ref{im:fitcauchy1} e \ref{im:fitcauchy2}.
\begin{table}[!h]
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fitlincorr1} Risultati fit con errore a posteriori campione 1}
\begin{tabular}{c|c}
$a$ &1.593\\
$\sigma_{a}$ &0.002\\
$b \; [nm^2]$ &9200\\
$\sigma_{b} \;[nm^2]$ &400\\
$\chi ^2$&3\\
\emph{NDF}&3\\
$K$&2.4\\
\end{tabular} }
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:fitlincorr2} Risultati fit con errore a posteriori campione 2}
\begin{tabular}{c|c}
$a$ &1.594\\
$\sigma_{a}$ &0.002\\
$b \; [nm^2]$ &9200\\
$\sigma_{b} \; [nm^2]$ &400\\
$\chi ^2$&3\\
\emph{NDF}&3\\
$K$&2.4\\
\end{tabular} }
\end{table}

\newpage
\begin{figure}[!hp]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../dispersione1_retta.eps}\caption{\label{im:fit1} Fit lineare stima dei parametri campione 1}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../dispersione2_retta.eps}\caption{\label{im:fit2} Fit lineare stima dei parametri campione 2}
\end{figure}
\begin{figure}[!hp]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../dispersione1_hyp.eps}\caption{\label{im:fitcauchy1} Curva di dispersione campione 1}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../dispersione2_hyp.eps}\caption{\label{im:fitcauchy2} Curva di dispersione campione 2}
\end{figure}

\newpage
\section{Conclusioni}
Si vuole ora ottenere un risultato conclusivo che tenga conto dei due campioni di dati raccolti.
Per quanto riguarda i valori degli indici di rifrazione del prisma al variare della lunghezza d'onda, si è deciso di calcolare una media pesata tra i valori ottenuti per i due campioni di dati.
\begin{table}[!h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:cipolla} Valori finali indici di rifrazione $n(\lambda)$}
\begin{tabular}{c|ccc}
\emph{Colore}&$\lambda \;[nm]$  &$n$&$\sigma_{n}$\\ \hline
$R$&643.8&1.6160&0.0001\\
$G$&508.6&1.6288&0.0001\\
$B1$&480.0&1.6332&0.0001\\
$B2$&467.8&1.6357&0.0001\\
$V$&441.6&1.6411&0.0001\\
\end{tabular} }
\end{table}

Poichè i valori dei parametri $a$ e $b$ ottenuti dai fit relativi ai due campioni sono compatibili, si è deciso di prenderne una media pesata:
\begin{align*}
<a> &= 1.594 \pm 0.001 \\
<b> &= (9200 \pm 300) \; nm^2
\end{align*}
Si va quindi a graficare, come mostrato in figura \ref{im:kurwa} la funzione che mostra la variazione dell'indice di rifrazione del materiale al variare della lunghezza d'onda come
\[n(\lambda) = <a> + \frac{<b>}{\lambda^2}\]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{../kurwa.eps}\caption{\label{im:kurwa} Curva di dispersione del materiale}
\end{figure}
\end{document}
